% ===== INICIO DEL PREÁMBULO =====
\documentclass[msc,oneside,a4paper]{udelar} % Poner msc para Maestría, dsc para Doctorado.
\usepackage[
acronyms, 											 %utiliza el glosario de acronimos.
nohypertypes={acronym,notacion,simbolos,glosario},   %quita los links en el texto al glosario.
%nonumberlist,                                       %quita los links en los glosarios al texto.
nogroupskip,                                         %quita los espacios entre diferentes grupos dentro de un glosario.
nopostdot, 											 %quita el punto final en los acrónimos         .                           
]{glossaries}
\hypersetup{colorlinks = true} % Hipervínculos: escribir "false" para imprimir o "true" para ver en digital.
% Ver los documentos de estilos bibliográficos para editar estas siguientes 2 líneas. Se deben de copiar a partir de los PDF de estilos bibliográficos y no es necesario que el estudiante las edite.
\usepackage{natbib} % Para algunos estilos bibliográficos
\bibliographystyle{estilos_bibliograficos/natbib/apalike}
\loadglossary % No comentar esta línea


%%%%%%%%% Agregar lo que va en el yaml
% To pass between YAML and LaTeX the dollar signs are added by CII
\title{Tesis de Maestría}
\subtitle{}
\institutelogo{}
\author{Federico Molina Magne}
\escritura{}
\director{}
\codirector{}
\directoracademico{}
\examiner{}
\graduatename{}
\institute{}
\seconduniversity{}
\thirduniversity{}
\graduatelocation{}
\date{May 20xx}
\keyword{}
\foreignkeyword{}

% Added by CII
%%% Copied from knitr
%% maxwidth is the original width if it's less than linewidth
%% otherwise use linewidth (to make sure the graphics do not exceed the margin)
% \makeatletter
% \def\maxwidth{ %
%   \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
%     \linewidth
%   \else
%     \Gin@nat@width
%   \fi
% }
% \makeatother
% \renewcommand{\contentsname}{Table of Contents}
% End of CII addition
% \setlength{\parskip}{0pt}
% Added by CII
% % \providecommand{\tightlist}{%
%   \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
  
  
\Agradecimientos{
I want to thank a few people.
}
\Dedicacion{
You can have a dedication here if you wish.
}
\Preface{
This is an example of a thesis setup to use the reed thesis document class
(for LaTeX) and the R bookdown package, in general.
}
\Abstract{
The preface pretty much says it all.

\par

Second paragraph of abstract starts here.
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
  %
  \maketitle
  \begin{author}
    Federico Molina Magne
  \end{author}
% \date{May 20xx}

  %
  \frontmatter  % Comando que genera la portadilla, el catalogo y el tribunal de evaluación. NO COMENTAR
  %
  % \include{ded_agr_epi/dedicacion}
  % \include{ded_agr_epi/agradecimientos}
  % \include{ded_agr_epi/epigrafe}
  % \include{resumen/resumen}
  % \include{resumen/abstract}
  %
  \listoffigures	         % Lista de figuras
  \listoftables	         % Lista de tablas
  \listadesimbolos 		     % Lista de símbolos
  \listadenotaciones 	     % Lista de notaciones
  \listadesiglas 		     % Lista de siglas
  %
  \tableofcontents           % Tabla de contenidos. Compilar dos veces para ver los cambios completos.
  %
  \mainmatter % Comando que genera las listas y capítulos. NO COMENTAR
  %
  % Se incluyen los capítulos. Se pueden comentar los capítlos en los cuales no se está trabajando, para que el documento de trabajo sea más pequeño y compile más rápido.
  % \include{capitulos/chap01} % Se carga el capítulo 01
  % \include{capitulos/chap02} % Se carga el capítulo 02
  % \include{capitulos/chap03} % Se carga el capítulo 03
  % \include{capitulos/chap04} % Se carga el capítulo 04
  % \include{capitulos/chap05} % Se carga el capítulo 05
 % Seguir copiando la linea de arriba para agregar más capítulos.
  \backmatter % Comando que generalos apéndices, anexos y bibliografía. NO COMENTAR
  
  % \bibliography{bibliografia/biblio_1,bibliografia/biblio_2,bibliografia/TesisBeveridgeCurve} % Agregar la cantidad de archivos .bib que se tengan para la bibliografía.
  % \bibend % No comentar
  % 
  \glosario 		         % Glosario, NO comentar
  % %
  \apenarabicnumbering
  \apenmatter				 % Apéndices, NO comentar
  % \input{apendice/apendice_A}
  % \input{apendice/apendice_B}
  % \input{apendice/apendice_C}
  % % Seguir copiando la linea de arriba para agregar más apéndices.
  % %
  \anexarabicnumbering
  \anexmatter				 % Anexos, NO comentar
%  \input{anexo/anexo_A}
  % Seguir copiando la linea de arriba para agregar más anexos.
  % 
  \hypertarget{introduction}{%
  \chapter*{Introduction}\label{introduction}}
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
  
  \hypertarget{intro}{%
  \chapter{Introducción}\label{intro}}
  
  Este trabajo se plantea 3 objetivos: 1) Generar una serie de vacantes laborales de frecuencia trimestral desde 1980 hasta 2018. 2) En base a los datos obtenidos estimar una curva de Beveridge para el mismo periodo. 3) Responder si existe algún corrimiento, cambio de pendiente y/o movimiento sobre la curva de Beveridge. El análisis en los tres casos se restringe al departamento de Montevideo, Uruguay.
  
  Como sugieren \cite{Bergara2017} las transformaciones sufridas por la economía uruguaya en los 15 años han sido de carácter estructural, al igual que lo fueron las implementadas luego de la dictadura y hasta el año 2000 analizadas por \cite{Antia2001}. Por tanto, la hipótesis es que al menos uno de los 3 sucesos respecto a la curva de Beveridge se materializó. Para responder la pregunta se construye una serie de vacantes laborales para el periodo de análisis 1980-2018 en base \cite{Rama1988}, \cite{Urrestarazu1997}, \cite{Ceres2012} y datos propios, siendo siempre la fuente principal el Diario El País, clasificados laborales, ``Gallito''. Se utiliza como estrategia empírica vectores bayesianos autorregresivos con parámetros variables y volatilidad estocástica (TVP-VAR) siguiendo a \cite{Nakajima2011, Benati2013, Primiceri2005, Lubik2016b}, por dos motivos básicos 1) permite levantar el supuesto de una relación invariante en la relación vacantes-desempleo y 2) modelizar de forma no lineal. El marco de análisis para identificar shocks estructurales es la teoría de búsqueda y emparejamiento resumida en \cite{Pissarides2000}, siguiendo a \cite{Benati2013} quienes construyen sobre \cite{Shimer2005}.
  
  \cite{Blanchard1989} remarcan que los pensamientos de los macroeconomistas respecto a la dinámica agregada del mercado laboral han sido organizados en base dos relaciones, la curva de Phillips y la curva de Beveridge. Sin embargo, la curva de Beveridge, entendida como la relación entre vacantes laborales y desempleo, ha jugado un rol notoriamente secundario. El caso uruguayo no es ajeno al no existir trabajos académicos al respecto en los últimos 20 años.\%, de allí surge una primera motivación. Buscar llenar un vacío de la economía laboral uruguaya.
  
  La curva de Beveridge o curva UV plantea una relación gráfica convexa hacia el origen entre dos variables, vacantes laborales y desempleo\footnote{Ambas expresadas como tasas con respecto a una tercera variable Población Económicamente Activa (PEA), Población en Edad de Trabajar (PET) o trabajadores totales (L). Gráficamente las vacantes suelen estar en las ordenadas y la tasa de desempleo en las abscisas}. El desempleo se entiende como personas que buscan trabajo remunerado activamente pero no logran obtenerlo. Mientras las vacantes laborales, como aquella posición dentro de la firma que el empleador busca llenar activamente en un periodo a determinar, lo cual suele usarse como proxy de la demanda laboral.
  Mientras el desempleo suele ser una variable cuya definición y calculo esta generalizado, las vacantes son raramente calculadas bajo una metodología sistemática, no suelen ser recolectadas, ni existen encuestas al respecto a excepción de algunos pocos países de la OCDE\footnote{Para una lista de países con índices de vacantes laborales y que se ha trabajo sobre la curva de Beveridge, ver los trabajores de \cite{Hobijn2013, Nickell2002}}.
  
  Su nacimiento se debe principalmente a los trabajos seminales de \cite{Beveridge} y \cite{Dicks-Mireaux1958}, estos últimos quienes plantean la relación gráfica por primera vez y, remarcan la robustez del indicador de vacantes laborales en cuanto a su uso de forma cualitativa, permitiendo fuera ampliamente utilizada durante los años 1960-1970. \cite{Rodenburg2007} analiza la evolución de la curva de Beveridge y muestra como ocupó un rol secundario en la macroeconomía entre 1970 y 1980, lo cual entiende pudo deberse entre otros factores, a su ausencia de microfundamentos y al asentamiento de la escuela neoclásica como mainstream. Sin embargo, con el nacimiento de la teoría de búsqueda y emparejamiento bajo los trabajos seminales de \cite{Pissarides1985}, \cite{Mortensen1994} y \cite{Diamond1982} conocido popularmente como el marco de análisis DMP, resumido en \cite{Pissarides2000}, y especialmente el trabajo de \cite{Blanchard1989} la curva de Beveridge recobró importancia en el análisis macroeconómico.\footnote{Para ver la evolución hasta 1986, ver \cite{Mortensen1986}. Para una investigación actual ver \cite{Elsby2015}}
  
  Respecto a su relevancia \cite{Blanchard1989} plantean que la curva de Beveridge conceptualmente viene primero que la curva de Phillips, y contiene información esencial sobre el funcionamiento del mercado de trabajo y los shocks que afectan al mismo. \cite{Elsby2015} muestran que se utiliza a nivel macroeconómico como un marco de análisis para el entendimiento de los mercados laborales tanto a nivel agregado como desagregado, para el análisis de la volatilidad y coexistencia de desempleo y vacantes, a la vez que como una aproximación al proceso de matching del mercado laboral.
  
  El proceso de matching es el siguiente, un trabajador activo busca un trabajo que cumpla sus requisitos, para ello incurre en costos de búsqueda, gasta tiempo, dinero y deja de realizar actividades con beneficios potenciales. Una vez encontrado el puesto deseado, puede obtenerlo o no. Ello se debe a que el trabajador no solamente valora el ingreso salarial y las condiciones laborales presentes, lo cual es una decisión estática, sino que toma en cuenta al menos dos factores extras, el flujo de ingresos futuros y las condiciones laborales futuras (factores no monetarios).
  
  La firma con vacantes disponibles, busca un trabajador acorde al puesto, en su búsqueda incurre en costos. Una vez encontrado el trabajador deseado, puede ocurrir que no se efectivice su contratación debido a que la firma al momento de ofrecer el contrato laboral debe internalizar no solamente los costos de búsqueda sino también los costos de capacitación. Además debe tomar en cuenta que la relación contractual puede finalizar porque el empleado decide renunciar o bien sea la firma quién finaliza la misma por shocks adversos o porque el candidato elegido quien parecía el indicado, realmente no lo era.
  
  Esto muestra que el matching, en el cual se encuentra la oferta con la demanda laboral son procesos de decisión inherentemente dinámicos y descoordinados por parte del trabajador y la firma que conllevan fricciones, riesgos, asimetrías de información e incertidumbre, generando una diferencia sistemática entre demanda y oferta laboral más allá del desempleo voluntario.
  
  El proceso de matching se relaciona con los diferentes componentes del desempleo: voluntario, desequilibrio o estructural y segmentación o friccional analizados en \cite{Rama1988}.
  El análisis de la curva de Beveridge mediante la teoría de búsqueda y emparejamiento puede explicar los 3 componentes, al menos de forma cualitativa\footnote{Es importante remarcar que la cuantificación que se haga de los efectos siempre va a estar sujeta a la calidad de la serie de vacantes, la cual suele estar sujeta a errores de medición y este trabajo no es la excepción. Sin embargo, su capacidad de análisis cualitativa suele ser confiable, ver \cite{Dicks-Mireaux1958} a la vez que existen posibles mejoras, ver \cite{Abraham1987}}.
  
  Respecto al desempleo voluntario, es decir, trabajadores dispuestos a trabajar que no trabajan porque consideran el salario ofrecido insuficiente. Puede verse mediante cambios en la PEA, shocks que generen ingresos o egresos de personas dispuestas a trabajar provocan corrimiento hacia el origen (caída de la PEA) o hacia afuera (aumento de la PEA).
  
  Cambios en el desempleo friccional, falta de correspondencia entre los puestos y candidatos, en especial explicado por factores institucionales que logren afectar el proceso de contratación como los costos de contratación y despido, el salario mínimo, el derecho a huelga y ocupación, movilidad de la mano de obra, menores tasas de sindicalización, mejora en la tecnología del matching debido al uso de la tecnología como avisos web, entre otros. Se puede analizar como cambios en la función de matching, implicando un posible mejoramiento o empeoramiento de la eficiencia del mercado laboral. Un corrimiento hacia afuera de la curva implicaría un empeoramiento del match, mientras un corrimiento hacia dentro una mejora.
  
  Finalmente, el componente estructural, la escasez (exceso) global de puestos de trabajo con respecto a los candidatos disponibles, o sea, un exceso (insuficiencia) de oferta laboral. Esto último debido a la relación inversa entre vacantes y desempleo, cuando el desempleo es elevado las vacantes son escasas y viceversa.
  
  El punto en cual nos encontramos sobre la curva puede estar indicando en que parte del ciclo económico se sitúa la economía. Si la posición es un punto con altas vacantes y bajo desempleo, la economía estaría en una etapa expansiva, parte alta del ciclo económico. Contrariamente, un punto con bajas vacantes y elevado desempleo indicaría que la economía esta en una fase recesiva, parte baja del ciclo económico.
  
  Pese a su trascendencia, su análisis en Uruguay esta desactualizado, ya que, el último trabajo al respecto es de \cite{Urrestarazu1997}. Una explicación puede venir por la ausencia de una serie de vacantes pública, sistemática y regular. Sin embargo, entiendo no puede ser la única explicación por cuatro motivos.
  
  Primero, el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social (MTSS), recolectó información sobre vacantes laborales entre década de 1970 y 1980. Siendo descontinuado por motivos desconocidos. Recién a partir de 2016 el MTSS en conjunto con diario El País publican un informe sobre el marcado laboral en base a las vacantes publicadas en el diario El País, sección \texttt{Gallito\ Luis\textquotesingle{}\textquotesingle{}.\ A\ su\ vez\ el\ Instituto\ Nacional\ de\ Estadística\ (INE)\ que\ tiene\ por\ objetivo\ la\ elaboración,\ supervisión\ y\ coordinación\ de\ las\ estadísticas\ nacionales\ nunca\ ha\ recolectado\ información\ ni\ ha\ generado\ encuestas\ sobre\ vacantes\ laborales.\ Segundo,\ la\ existencia\ del\ Índice\ Ceres\ de\ Demanda\ Laboral\ (ICDL)\ de\ frecuencia\ mensual\ para\ 1998-2014,\ que\ si\ bien\ no\ es\ público,\ se\ publicaba\ regularmente.\ Tercero,\ por\ la\ facilidad\ y\ total\ disposición\ del\ diario\ El\ País\ a\ que\ estudiantes,\ investigadores\ u\ organismos\ públicos\ utilicen\ su\ información\ con\ fines\ académicos.\ Esto\ queda\ de\ manifiesto\ dado\ que\ Urrestarazu\ accede\ a\ dicha\ información\ en\ 1996,\ yo\ accedo\ a\ la\ misma\ en\ 2018\ y\ el\ MTSS\ desde\ 2016.\ Cuarto,\ todas\ las\ publicaciones\ de\ El\ País,\ sección\ laboral,}El Gallito'' se encuentran disponibles en la biblioteca Nacional\footnote{En este último punto vale remarcar el enorme trabajo realizado por \cite{Alma2011}, quienes recolectan datos para distintos meses entre 2000 a 2010 permitiendo analizar potenciales sesgos del ``Gallito'' en cuanto puestos de baja calificación, tanto a nivel agregado como por industrias}.
  
  \%. De hecho, el Instituto Nacional de Estadística (INE) en Uruguay ``que tiene por objetivo la elaboración, supervisión y coordinación de las estadísticas nacional''\footnote{link} nunca ha relevado datos de avisos laborales ni ha realizado encuestas al respecto. El único organismo público que ha realizado un relevamiento al respecto fue el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social (MTSS) sobre finales de 1970 y mediados de 1980 para posteriormente retomarlo a partir del año 2016 utilizando como única fuente de información los avisos laborales publicados en el diario El País, sección Gallito. Si bien han existido iniciativas desde el ámbito académico\cite{Alma2011} y privado\cite{Ceres2012} las mismas han quedado descontinuadas y han sido insuficientes, en la medida que no han realizado un análisis del comportamiento de la CB.
  
  Por ello, este trabajo tiene como uno de sus objetivos sistematizar los datos existentes respecto a vacantes laborales recabados en trabajos previos cuya metodología permite una armonización de las series de vacantes. A continuación extender el periodo de análisis en base a información recabada mayoritariamente a partir del diario El País, clasificados laborales, \texttt{Gallito\textquotesingle{}\textquotesingle{}\ con\ el\ fin\ de\ construir\ un\ índice\ de\ vacantes\ laborales,\ en\ adelante}Índice de Vacantes Laborales'' (IVL). De esta forma se da un paso importante en la generación de un índice de vacantes laborales de carácter público, prolongado y que permita ser perfeccionado posteriormente dotando de una herramienta de análisis macroeconómico de la cual Uruguay actualmente adolece.
  
  \%Finalizada la creación del IVL, se procede a su análisis estadístico tanto de forma individual como en conjunto con la tasa de desempleo. Esto es relevante, ya que, al no existir previamente para nuestro período de análisis no conocemos sus propiedades estadísticas ni si existe una relación conjunta entre el IVL y la tasa de desempleo, se espera que las mismas estén cointegradas.
  
  La pregunta de investigación, se fundamenta por 3 aspectos: 1) los trabajos previos para Uruguay, en donde se gráfica y estima la curva de Beveridge por \cite{Rama1988, Urrestarazu1997, DECON1993} en los cuales no se rechaza la hipótesis de quiebres estructurales (tanto de nivel como pendiente). 2) el análisis de las series de vacantes existentes y su elevada correlación con el PIB. 3) La literatura, marco DMP, siguiendo \cite{Rodenburg2007} y \cite{Elsby2015} que plantea que shocks o cambios estructurales en la economía generan corrimientos de la curva (hacia afuera o adentro, debido a un aumento o disminución del `mismatch'), al igual que políticas públicas que busquen aumentar la efectividad del match en el mercado laboral volviéndolo más eficiente (movimiento hacia adentro) y que los movimientos sobre la curva se asocian al ciclo económico.
  
  Siguiendo a \cite{Antia2001} Uruguay en la década de los 90 transito una apertura de su cuenta corriente y de capitales que genero grandes transformaciones en el mercado laboral, posteriormente tuvo una grave crisis económica entre 2001-2002 y luego un crecimiento promedio anual del PIB entre 2003 y 2009 mayor al 5\% junto a una tasa de desempleo en torno a 5-6\%. A continuación, \cite{Bergara2017} muestra que se generaron un conjunto de reformas estructurales a partir de 2005, en el sector salud, tributario, financiero y social. Finalmente la economía transita desde 2010-2011 un enlentecimiento de la actividad, agravado a partir de 2014-2015, situándose actual y técnicamente en recesión, en conjunto con una tasa de desempleo en torno al 8-9\% y una transformación del mercado laboral en el cual aumenta la sustitución de mano de obra por capital y nuevos procedimientos basados en innovaciones tecnológicas. Por ello, es razonable plantear la hipótesis de que la curva de Beveridge tuvo al menos un corrimiento de nivel, pendiente o un movimiento sobre si misma entre 1980 y 2018.
  
  \%Por lo tanto, surge la siguiente interrogante ¿Existe algún corrimiento y/o cambio de pendiente en la Curva de Beveridge para Uruguay entre los años 1980 y 2018? Dicha pregunta es el objetivo principal de este trabajo de investigación y una de sus motivaciones principales. Como se adelantó, la hipótesis del trabajo es que debe existir al menos un quiebre o cambio de pendiente en la CB para el periodo de análisis.
  
  Posteriormente se plantea la estimación de la curva de Beveridge mediante una estrategia empírica de TVP-SVAR para analizar cambios de la relación entre vacantes y desempleo, identificado bajo un modelo básico de búsqueda y emparejamiento. Sin embargo, para poder llegar a esta especificación primero debe ponerse a prueba la hipótesis de parámetros variables a lo largo del tiempo y volatilidad estocástica, los cuales siguen un proceso de markov de orden uno. Para ello, se sigue a \cite{Benati2013} quienes utilizan los test desarrollados por \cite{Stock1996, Stock1998} para testear la presencia de un camino aleatorio entre vacantes y desempleo.
  
  El trabajo es organizado de la siguiente forma. La sección siguiente revisa la literatura de la curva de Beveridge en Uruguay y otros países del mundo. Sección 3 define las variables y fuentes de datos a utilizar, a la vez que detalla la metodología utilizada para armonizar las series de vacantes. Sección 4 especifica el marco teórico utilizado para obtener las restricciones de identificación. Sección 5 define la estrategia empírica elegida, discutiendo . Sección 6 especifica los resultados del trabajo. Sección 7 discute al respecto de estos últimos. Sección 8 plantea algunas conclusiones.
  
  \hypertarget{fundamentos}{%
  \chapter{Revisión Literatura}\label{fundamentos}}
  
  Según \cite{Rodenburg2007} el uso de la curva de Beveridge ha pasado por periodos de amplia y baja utilización. Pese a ello, \cite{Elsby2015} muestra que ha logrado volverse un marco de análisis central en la macroeconomía, en especial la economía laboral. Ello se ha logrado fundamentalmente por los trabajos de \cite{Pissarides1985}, \cite{Mortensen1994} y \cite{Diamond1982} quienes dieron microfundamentos a la relación entre vacantes y desempleo de forma de alinear a la misma dentro de la economía neoclásica y, en especial al trabajo de \cite{Blanchard1989} que colocó la curva de Beveridge en la primera escena de la macroeonomía. La importancia de haber dado microfundamentos radica en que la misma pasa de ser un herramental descriptivo (como ha sido utilizada en Uruguay), a uno de carácter explicativo e interpretativo de extrema utilidad para la política económica. Esto último no quiere decir que no halla sido utilizada previamente con dichos fines.
  
  Su aplicación en Uruguay puede remontarse a \cite{Rama1988}, \cite{DECON1993}, \cite{Urrestarazu1997} y \cite{Alma2011}, mientras que para un análisis de distintos países de la OCDE hasta 1990 puede verse \cite{Nickell2002} y hasta 2013 \cite{Hobijn2013}. En el caso de \cite{Rama1988}, su utilización fue con fines descriptivos para aproximarse a la descomposición de la desocupación en desempleo voluntario, de segmentación y desequilibrio. Su trabajo es el primero en Uruguay en plantear gráficamente la curva de Beveridge (1978-1988) y es quien construye el primer índice de vacantes conocido. Su objetivo se centra en cuantificar los componentes de la desocupación analizando la agregación de micro mercados de trabajo mediante un modelo de desequilibrio. Plantea que la curva de Beveridge puede utilizarse para cuantificar los componentes de segmenación y desequilibrio, no así el voluntario, debido a las variaciones de la PEA en la década de 1980.
  
  \cite{Urrestarazu1997} construye sobre Rama, extiende el periodo de análisis hasta el año 1995 y, si bien su foco es al igual que Rama el análisis del desempleo de segmentación y los micro mercados mediante modelos de desequilibrio, estima por mínimos cuadrados ordinarios (MCO) una curva de Beveridge. Mediante una estimación restringida y otra no restringida (test Chow) pone a prueba la hipótesis de que exista un cambio estructural en 1990. Sus resultados concluyen que no se rechaza la hipótesis de existencia de un cambio estructural en la curva de Beveridge. Sin embargo, advierte siguiendo planteos formulados por Rama que las conclusiones obtenidas solo son válidas en la medida que la evolución del desempleo voluntario sea estable, característica común en países desarrollados, pero no así en Uruguay.
  
  Por su parte, \cite{DECON1993} estiman mediante una regresión lineal una curva de Beveridge entre 1980 y 1990 en la cual encuentran evidencia de una tendencia de la curva a desplazarse hacia afuera, indicando un mercado de trabajo con mayor rigidez, aunque se demarcan que la razón fundamental de ello sean salarios relativos inadecuados.
  
  Por último, \cite{Alma2011}, la utilizan en sus propias palabras ``con fines ilustrativos'' para mostrar una relación inversa y negativa para el periodo 2000-2009. En la misma se observa, lo que parece indicar un cambio de pendiente en la curva de Beveridge, sin embargo, como los mismos autores remarcan dada la escasez de datos no es posible identificar alteraciones relevantes.
  
  \hypertarget{metodologuxeda}{%
  \chapter{Metodología}\label{metodologuxeda}}
  
  If we don't want Conclusion to have a chapter number next to it, we can add the \texttt{\{-\}} attribute.
  
  \textbf{More info}
  
  And here's some other random info: the first paragraph after a chapter title or section head \emph{shouldn't be} indented, because indents are to tell the reader that you're starting a new paragraph. Since that's obvious after a chapter or section title, proper typesetting doesn't add an indent there.
  
  \hypertarget{datos}{%
  \chapter{Datos}\label{datos}}
  
  \section{Conceptos e Indicadores}
  
  En esta sección se explican los conceptos teóricos utilizados y sus indicadores. Posteriormente se detallan las fuentes de datos, el calculo del indicador y sus problemas. Los conceptos claves son la PEA, vacantes, desempleo y pib??
  En cuanta la PEA y desempleo existe consenso en cuanto a su definición y medida, si bien cada país puede definir ciertas variantes que complejizan su comparación a nivel teórico no suele existir discrepancia, ya que, se suelen seguir las recomendaciones del CIET.
  Sin embargo, tanto la definición como la medición de las vacantes laborales es un campo menos entendido. Primero porque no existe una definición universal de que considerar como vacante y segundo porque su medición es complicada y problemática.
  \% Citar a Etsby
  
  El INE sigue las recomendaciones de la Conferencia Internacional de Estadísticos de Trabajo (CIET)\footnote{El CIET sigue las recomendaciones del SCN, el cual sigue el criterio de la frontera de posibilidades de producción. Según lo anterior las actividades que quedan por fuera son exclusivamente actividades de producción de servicios, los servicios excluídos son los producidos por los miembros del hogar para el consumo final propio del hogar, producidos por el trabajo voluntario desde los hogares con destino a otros hogares. Las actividades excluídas son limpieza y pequeñas reparaciones del hogar, cocinar para los miembros del hogar, tareas de cuidado y educación de los miembros del hogar, transporte de los miembros del hogar. La PEA se utiliza como un sinónimo de fuerza de trabajo}, quien define a la PEA como:
  \begin{center}
  \begin{minipage}{0.95\linewidth}
      \vspace{1pt}%margen superior de minipage
      {\small
      La población económicamente activa abarca todas las personas de
      uno u otro sexo que aportan su trabajo para producir bienes y servicios
      económicos comprendidos dentro de la frontera de producción, según
      la definición de los mismos contenida en la última versión del Sistema
      de Cuentas Nacionales (SCN), durante un período de referencia
      especificado. De acuerdo con el SCN 2008, la producción de bienes y
      servicios relevantes incluye toda la producción de bienes, la producción
      de servicios de mercado y no de mercado, y la producción destinada al
      autoconsumo final en el hogar de los servicios domésticos producidos
      mediante el empleo remunerado de personal doméstico
      }
  %   \begin{flushright}
  %       (\citeauthor{Coulouris}, \cite{Coulouris}: 10)
  %   \end{flushright}
      \vspace{1pt}%margen inferior de la minipage
  \end{minipage}
  \end{center}
  En el caso uruguayo el límite etario inferior se fija en 14 años, y el período de referencia es la semana anterior a la encuesta. La persona debe tener al menos una ocupación en la cual realizar esfuerzo productivo o que sin tenerla la busca activamente en el período que es encuestado. Se incluyen a los miembros de la sociedad civil y fuerzas armadas \cite{INE2018}. Que el límite para fijar la PEA sea a elección dificulta la comparabilidad entre países, a modo de ejemplo en Argentina es 16 años, Brasil 10, Colombia 9, Paraguay 10, Cuba 17 y Perú 14.
  
  En cuanto al desempleo existe consenso por parte de países y autoridades en seguir las recomendaciones del CIET para su definición y medición. Sin embargo, la misma deja abierto a cada país el período relevante a considerar para catalogar a una persona como ocupada o desocupada, generando una diferencia en la intensidad de búsqueda\cite{Elsby2015}, relevante, ya que, puede generar subestimación en la duración del desempleo en hasta un 8\%\cite{Poterba}. Además la definición de PEA si bien compartida, presenta diferencias, por ejemplo, en los límites inferiores lo cual se traslada a la definición y medición de la tasa de desempleo. Sin embargo, la diferencia entre desempleados y personas fuera de la fuerza de trabajo son significativas, ya que, las primeras es más probable que transiten al empleo \cite{Flinn y Heckaman}.
  
  En Uruguay, el desempleo se entiende como aquellas personas que buscan trabajo remunerado activamente pero no logran obtenerlo. Según el \cite{INE2019}
  \begin{center}
      \begin{minipage}{0.95\linewidth}
          \vspace{1pt}
          {\small
  Se considera como desempleado a toda persona que durante el período de referencia considerado (última semana) no está trabajando por no tener empleo, que lo busca activamente y está disponible para comenzar a trabajar ahora mismo. Por definición, también son desocupados aquellas personas que no están buscando trabajo debido a que aguardan resultados de gestiones ya emprendidas y aquellas que comienzan a trabajar en los próximos 30 días.}
          \vspace{1pt}
      \end{minipage}
  \end{center}
  \% Para poner comillas ``\ldots{}.''
  
  Distinto es el caso de las vacantes laborales, dado que no existe una definición compartida a nivel conceptual. Según \cite{Abraham1983} una vacante debe verse como una demanda insatisfecha por parte de la empresa. Sin embargo, según \cite{Elsby2015} esto presenta tres problemas, el primero es que puede resultar díficil identificar el recurso ocioso en una empresa. El segundo, es la dificultad para medir la producción no llevada a cabo debido a la ausencia del puesto. Tercero, las empresas pueden contratar anticipandose a una posible apertura de posición y la misma puede variar por sector de actividad, por ejemplo, \cite{Myers1966} identificando algunos problemas conceptuales y de medición de vacantes encuentra que un 10\% de los avisos laborales se llenan antes de que el empleado actual deje la firma, y que las vacantes son más numerosas en las industrias manufactureras durables. En la medida que aumentan cambios tecnológicos sesgados hacia trabajos de mayor calificación, esto podría aumentar.
  
  Las dificultades pueden agravarse dependiendo del sector de actividad y la tecnología de producción. Si suponemos, un sector agrario con tecnología de producción (la L, no me acuerdo) dada la relación uno a uno es fácil observar y cuantificar el perjuicio por el recurso ocioso. Pero en el caso de una línea de producción en una fábrica o en el sector servicios, la tarea se complejiza.
  
  Como forma de operacionalizar el concepto, se sigue la definición del Job Openings and Labor Turnover Survey (JOLTS), que plantea la existencia de una vacante cuando el trabajo puede empezar en los próximos treinta dias y el empleador recluta por fuera de su establecimiento. Esto plantea la problemática que los tiempos de reclutamiento pueden ser mayores a dicho lapso y heterogeneos dependiendo de la posición, sector y temporada. Es razonable pensar que un proceso de selección de un gerente sea más extenso que el de un asistente, a la vez que los procesos de selección para contrataciones zafrales sean más rápidos que los no zafrales.
  
  La construcción del índice tiene como base al Conference Board Help Wanted OnLine (HWOL) de EEUU, en base a \cite{Barnichon2010, Shimer2005} se observa que es un proxy confiable respecto del Job Openings and Labor Turnover Survey (JOLTS, calculado por el Bureau of Labor Statistics).
  
  Sin embargo, el caso uruguayo presenta particularidades de hacer notar. Hasta la década del 2000 prácticamente la única fuente existente de avisos laborales en papel fue el El Gallito, por lo cual basta con recabar dicha información para tener una muestra representativa de los avisos laborales. Sin embargo, con la revolución de internet comienza a perder representatividad. A partir de allí el problema se divide en 3: 1) Cuánta representatividad pierde 2) A partir de año comienza a perderla 3) Para responder 1 y 2, es necesario definir que otras fuente relevantes aparecen y definir la población de avisos a utilizar, la cual debe ser representativa de todos los portales laborales.
  
  Según el \cite{JOLTS} una vacante disponible debe cumplir que 1) La posición especifica exista 2) El trabajador pueda comenzar en no más de 30 días 3) El empleador busqué activamente fuera del establecimiento la vacante.\footnote{Traducción propia}
  
  \section{Fuentes}
  
  \subsubsection*{INE}
  
  Del INE se obtiene la tasa de desempleo para el departamento de Montevideo desde 1981 hasta 2019.
  La Encuesta Continua de Hogares desde 1980 hasta 2018, de la cual se usa una versión compatibilizada por parte del IECON.
  
  \subsubsection*{Gallito}
  
  Primero, se obtienen los datos de \cite{Urrestarazu1997}, quien utiliza la serie de vacantes construida por \cite{Rama1988} en base a las publicaciones semanales de el diario El País, sección gallito, ministerio de trabajo y seguridad social (MTSS) y Banco Central del Uruguay (BCU) con lo cual contruye una serie trimestral entre 1978-1987\footnote{La serie construida por Rama une 3 fuentes que miden distintas poblaciones, la  X e Y son de carácter nacional mientras la J es departamental para Montevideo, el autor supone que no genera sesgos relevantes. Lo cual se demuestra más adelante}. Urrestarazu obtiene por parte de El País las publicaciones semanales entre 1989 y 1995, estima la cantidad de avisos entre 1988 y 1989 y calcula un índice de vacantes laborales de frecuencia trimestral desde 1978 hasta 1995, siguiendo la misma formula de Rama:\footnote{Para obtener la cantidad de avisos en el 1987 realiza un supuesto de aviso promedio, explicar en detalle.}.
  \begin{equation}
  v_t = \frac{\frac{a_t}{a_0}}{\frac{PEA_t}{PEA_0}}
  \end{equation}
  Segundo, se recaba de forma exhaustiva los avisos laborales existentes en las publicaciones semanales de el diario El País sección `El Gallito' entre octubre de 1995 y agosto de 1998. Además de los trimestres en los años 1999, 2000, 2009, 2010, 2012, 2013.
  
  Tercero, se agrega una base de datos confidencial entregada por el diario El País entre 2013 y 2018 con un contenido exhaustivo de avisos laborales publicados.
  
  Finalmente, se realiza scraping de la página web el gallito entre 2018 y 2019 de forma mensual o bi-mensual.
  
  \subsubsection*{CERES}
  
  Se utilizan los datos de El Centro de Estudios de la Realidad Económica y Social (CERES) \cite{Ceres2012}, quien construye un índice de vacantes laborales llamado `Índice Ceres de Demanda Laboral (ICDL)' desde agosto de 1998 hasta xxx de 2014 de frecuencia mensual. Los datos conseguidos están corregidos por factores estacionales\footnote{Explicar su problemática}, pero no se detalla el filtro aplicado a la serie. Tampoco es especificada la fuente de la cual se obtienen.
  Dada la falta de información, se contrasta con otras fuentes de información. Para ello se utilizan los datos generados por \cite{Alma2011}, base de datos facilitada por los autores. Con ella se construye un índice de frecuencia anual, el cual se compara con el ICDL también anualizado. Se observa un comovimiento y correlación de 97\%. También se analizan ambas series en tasas de crecimiento, mediante una transformación logarítmica y posterior diferencia, ambas muestran resultados similares con una correlación de 90\%.
  Adicionalmente, los avisos de el Diario El País, recolectados entre 1999 y 2013, se utilizan como muestras de forma tal de corroborar la hipótesis que el ICDL debe estar generado a partir de publicaciones de el Diario El País\footnote{text}.
  
  \subsubsection*{Buscojobs}
  
  Se recaba la cantidad de publicaciones mensuales publicadas por el portal buscojobs entre 2007 y 2019. Para el periodo 2007 a 2018 se obtienen muestras por mes y en cada mes, las cuales son promediadas mensualmente obteniendo la cantidad de avisos mensuales, dichos datos son obtenidos a través de la página web waybackmachine.
  Para el año 2019 se realiza scraping del portal buscojobs.
  
  \subsubsection*{Computrabajo}
  
  Finalmente se extraen todas las publicaciones mensuales disponibles publicadas en el portal laboral computrabajo entre 2003 y 2018 a partir de waybackmachine y avisos laborales entre 2018 y 2019 mediante scraping del portal computrabajo. La particularidad de este portal es que la cantidad de avisos publicados que se observa no se corresponde con la cantidad de avisos publicados en los últimos 30 días debido a que dicho portal mantiene avisos por más de 60 días, inclusive.
  
  Nota del scraping. Es de hacer notar, que las tres páginas web de las cuales se extrajeron los datos difieren en cuanto a la estructura con la cual presentan los avisos laborales, pese a ser el mismo aviso se presenta de forma diferente y se pueden encontrar variaciones en cuanto a la información brindada. Por ejemplo, puede que el nombre del puesto y la empresa difieran levemente. En otras ocasiones no se brinda información respecto a la empresa, o se hace referencia a `'importante empresa'`. Para poder identificar empresas compartidas por portales, primero se limpia el texto, se borran 'stopwords', se buscan patrones similares y finalmente se hace un filtro manual del cual se mapean 452 valores contenidos en una matriz de dimensión \(\Re^{207*6}\) hacia un vector \(x\) de dimensión \(\Re^{207}\).
  
  \section{Construcción}
  
  Notación: \newline
  \(a_t\) = avisos totales año t \newline
  \(a_0\) = avisos totales año 0 \newline
  \(pea_t\) = Población Económicamente Activa año t \newline
  \(pea_0\) = Población Económicamente Activa año 0 \newline
  \(v_t\) = índice de vacantes año t \newline
  \(v_0\) = índice de vacantes año 0 \newline
  \(v_m\) = índice de vacantes urrestarzu, años 1980-1995 \newline
  
  El objetivo es obtener una aproximación de la cantidad de avisos totales, por ello primero es necesario obtener \(a_t\) desde el índice de vacantes Urrestarazu. Sin embargo, la base de dicho índice es 1980 y los datos disponibles en el trabajo son desde 1981 en adelante. El índice esta expresado en función de la PEA:
  \begin{equation}
  v_t = \frac{\frac{a_t}{a_0}}{\frac{PEA_t}{PEA_0}}
  \end{equation}
  No se conoce \(a_0\) ni \(PEA_0\), ni se tienen datos de 1980. Por lo cual, se siguen los siguientes pasos:
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Obtener \(a_t\) en algún punto: \(a_{1995_q4}\)\footnote{La cantidad de avisos laborales del cuarto trimestre de 1995, fueron obtenidos a partir de las publicaciones del diario El País, sección Gallito}.
  \item
    Imputar la PEA hacia atrás, obteniendo \(pea_{t=0}\).
  \item
    Obtener \(a_{t=0}\):
    \(v_t\) = \((a_t/pea_t)/(a_{t=0}/pea_{t=0})100\).
  \item
    Obtener la base \(\alpha\) = \(a_{t=0}\)/\(pea_{t=0}\).
  \item
    Imputar las vacantes hacía atras.
  \item
    Calcular la serie de avisos
  \end{enumerate}
  Se opta por realizar una predicción hacia atrás, planteando un modelo básico estructural (citar Harvey, Hamilton, Bishop, etc) mediante un filtro de Kalman suavizado (citar..).\footnote{Se plantearon formulaciones alternativas, como imputación mediante filtro de kalman sin suavizar, con 3 tipos de modelos estructurales: local-level, trend, básico estructural, además de modelos arima representados en la formulación de espacio estado.}
  
  A continuación se une la serie de avisos 1980-1995 con los avisos recolectados entre 1995 y 1998, dado que se utilizo \(a_{1995_{q4}}\) las series coinciden y pueden ser combinadas sin realizar ningún calculo adicional, la serie obtenida se denota \(a_{um}^{80-98}\).
  
  Luego, se utiliza la serie de ceres, \(a_{ceres}^{98-14}\), de frecuencia mensual y sin factores estacionales\footnote{Como se mencionó, no se conoce el método de desestacionalización, solo se sabe que las notas metodológicas indican "", sin embargo, por los análisis realizados lo más verosímil es que la serie publicada sea la tendencia-ciclo, en la sección siguiente se responden dichas críticas}. Se trimestraliza, y se realiza la unión, ambas series coinciden en el período compartido, se obtiene \(a_{umc}^{80-14}\).
  
  El paso siguiente fue la creación de una serie mensual de publicaciones sin avisos repetidos por link, utilizando los datos proporcionados por el diario El País, entre 2013 y 2018. Dicha serie se une con los avisos obtenidos para el año 2019 mediante el scraping web de la página web el gallito. Posteriormente se trimestralizan los datos.
  
  A continuación, se utilizan los avisos laborales facilitados por el diario El País para el período 2013-2019, con ellos se construye una serie trimestral de la cantidad de publicaciones.
  Dichos datos es la variable no observable que deseamos cuantificar en los períodos previos pero que observamos con errores de medición, por ello lo denotamos \(\tilde{a_t}\). De forma de obtener, cuanto difieren los avisos en papel de los avisos de la base de datos, se muestrean los siguientes trimestres: \(a_{q4}^{13}\), \(a_{q1}^{14}\), \(a_{q2}^{14}\), \(a_{q3}^{14}\), \(a_{q4}^{14}\)\footnote{En todos los casos existen semanas, donde la publicación semanal no estaba disponible. Por ello, se modelizaron serie de frecuencia semanal las cuales fueron imputadas mediante la modelización de un modelo básico estructural estimado por un filtro de kalman suavizado}. Como se puede observar en la TABLA-NUMERO la diferencia entre \(\tilde{a_t}\) y \({a_t}\) es significativa. Por ello, se repondera la serie \(a_{umc}^{80-14}\) en base al promedio de los avisos \(a_{q2}^{14}\), \(a_{q3}^{14}\), \(\tilde{a}_{q2}^{14}\), \(\tilde{a}_{q3}^{14}\) sin duplicar.
  
  Además, dada la diferencia que se observa entre los muestreos y la serie de ceres a partir del año 2012, se considera dicha serie hasta el año 2012, y se imputan los valores trimestrales \(a_{q2}^{12}\), \(a_{q3}^{12}\), \(a_{q4}^{12}\), \(a_{q2}^{13}\). Se divide la serie en estaciones (trimestres) y se realizan imputaciones en cada serie por separado, utilizando el filtro de kalman como método de estimación. De esta forma se obtiene la serie final correspondiente al diario El País sección gallito Luis.
  \% Agregar gráfico.
  
  Los publicaciones laborales del portal buscojobs se recaban desde 2007/06 hasta 2018/12 a través de la página web waybackmachine. Se contabilizaron todas las publicaciones mensuales encontradas que hacen referencia al total de avisos publicados, los cuales son promediados mensualmente. Es decir, cada punto refiere a un año-mes y el total de avisos de publicados en dicho momento.
  
  En el año 2019, se realiza scraping sobre el portal buscojobs, del cual se extraen todos los avisos laborales disponibles, la extracción de datos se realiza de forma mensual o bimensual y se obtiene la información completa de cada aviso.
  La serie se modela con frecuencia mensual y los valores faltantes son imputados removiendo el componente estacional de la serie, imputando la serie desestacionalizada y luego agregando el componente estacional, finalmente la serie es trimestralizada.
  \% Agregar gráficos
  
  Las publicaciones laborales del portal computrabajo referido al total de avisos publicados, se promedia en los meses en que existen múltiples observaciones y se obtiene una serie de frecuencia mensual. A ella se agregan los datos de scraping desde octubre de 2018 hasta diciembre de 2019. Dado que computrabajo, muestra una cantidad de avisos totales que difiere de la cantidad de avisos publicados en los últimos 30 días es necesario realizar una corrección, en caso contrario se estará sobrestimando los avisos publicados. De los datos obtenidos, se observa que los avisos publicados en los últimos 30 días representan un 40-43\% del número de avisos totales publicados que muestra el portal. A partir de julio de 2011, los avisos de computrabajo son reponderados por 0.42 y en las fechas previas por 0.63.\\
  
  El primer paso es verificar la hipótesis inicial de que dicha serie esta construida únicamente en base a las publicaciones semanales del gallito, para ello se realiza lo siguiente:
  
  \% Avisos y puestos
  Una crítica plausible es que la serie es de avisos laborales y no de puestos, sin embargo, para el período 95-98 se calculan ambas variables y se observa un comovimiento y diferencia de nivel.
  
  Para el período 2000-2009 se realiza lo mismo con los avisos iecon.
  
  La serie de vacantes en proceso de construcción no esta exenta de críticas, las cuales vale destacar. La primera es que los datos solo permiten realizar un análisis para Montevideo, sin embargo, se encuentran sistemáticamente avisos laborales de otros departamentos del interior\footnote{Uruguay se compone de 19 grandes divisiones geográficas denominadas ``departamentos''. Por un lado esta Montevideo, y por el otro el resto de los 18 departamentos del país, lo que se denomina ``interior''.}, en especial de Maldonado y Canelones. Para el periodo recabado de 1995 a 1998 no se identifica cuantos avisos son y no son de Montevideo, sin embargo, si se logra obtener dicho número para el periodo de 2013-2018. En dicho caso los avisos publicados de otros departamentos oscilan en torno al 5\% del total publicaciones laborales.
  
  En segundo lugar, existe un claro sesgo hacia puestos laborales de baja calificación, lo cual se logra observar para el periodo 2013-2018 en base al análisis conjunto de la figura 2 y 3, donde se observa claramente que la mayor cantidad de avisos corresponden a puestos de auxiliar, técnico/especialista, ejecutivo comercial y peón. Esto va en linea con el resultado obtenido por \cite{Alma2011} para el periodo 2000-2010 utilizando la misma fuente de datos, quienes realizar un análisis pormenorizado de la información publicada en cada aviso laboral. Por lo cual, se supone que dicho sesgo también existe para el periodo 1980-1996.
  
  En tercer lugar, la existencia de informalidad es una característica propia de los países subdesarrollados a la cual Uruguay y en específico Montevideo no escapa. Ello se agrava para los años entre 1980 y 2005, debido a las graves crisis económicas de 1982 y 2001-2002. Claramente las vacantes laborales publicadas en la prensa no captan los puestos generados en la informalidad.
  
  Por último, \texttt{El\ Gallito\textquotesingle{}\textquotesingle{}\ ha\ sido\ al\ menos\ hasta\ 2000-2010\ el\ lugar\ predilecto\ por\ las\ empresas\ para\ publicar\ sus\ avisos\ laborales.\ Es\ un\ hecho\ incuestionable,\ por\ lo\ cual\ tomarlo\ como\ una\ muestra\ representativa\ de\ avisos\ laborales\ formales\ para\ el\ departamento\ de\ Montevideo\ es\ razonable.\ Sin\ embargo,\ con\ la\ penetración\ de\ Internet\ y\ la\ creación\ de\ portales\ de\ anuncios\ laborales\ como}buscojobs'`, \texttt{computrabajo\textquotesingle{}\textquotesingle{},}neuvo'' y \texttt{linkedin\textquotesingle{}\textquotesingle{},\ entre\ otros,\ la\ competencia\ en\ el\ mercado\ de\ publicaciones\ ha\ aumentando\ considerablemente,\ no\ quedando\ claro\ en\ la\ actualidad\ cual\ es\ la\ página\ que\ reúne\ la\ mayor\ cantidad\ de\ avisos.\ Por\ esta\ razón,\ la\ representatividad\ del\ gallito\ ha\ disminuido\ y\ ello\ debe\ ser\ tenido\ en\ cuenta\ en\ el\ análisis,\ al\ menos\ desde\ 2009-2010\ en\ adelante,\ dada\ la\ inserción\ de}buscojobs'`, ``computrabajo'' en torno a los años 2006-2007.
  
  \hypertarget{conclusion}{%
  \chapter*{Conclusion}\label{conclusion}}
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}
  
  If we don't want Conclusion to have a chapter number next to it, we can add the \texttt{\{-\}} attribute.
  
  \textbf{More info}
  
  And here's some other random info: the first paragraph after a chapter title or section head \emph{shouldn't be} indented, because indents are to tell the reader that you're starting a new paragraph. Since that's obvious after a chapter or section title, proper typesetting doesn't add an indent there.
  
  \appendix
  
  \hypertarget{primer-apuxe9ndice}{%
  \chapter{Primer Apéndice}\label{primer-apuxe9ndice}}
  
  This first appendix includes all of the R chunks of code that were hidden throughout the document (using the \texttt{include\ =\ FALSE} chunk tag) to help with readibility and/or setup.
  
  \textbf{In the main Rmd file}
  \begin{Shaded}
  \begin{Highlighting}[]
  \CommentTok{# This chunk ensures that the thesisdown package is}
  \CommentTok{# installed and loaded. This thesisdown package includes}
  \CommentTok{# the template files for the thesis.}
  \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(}\OperatorTok{!}\KeywordTok{require}\NormalTok{(devtools))}
    \KeywordTok{install.packages}\NormalTok{(}\StringTok{"devtools"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{repos =} \StringTok{"http://cran.rstudio.com"}\NormalTok{)}
  \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(}\OperatorTok{!}\KeywordTok{require}\NormalTok{(thesisdown))}
  \NormalTok{  devtools}\OperatorTok{::}\KeywordTok{install_github}\NormalTok{(}\StringTok{"ismayc/thesisdown"}\NormalTok{)}
  \KeywordTok{library}\NormalTok{(thesisdown)}
  \end{Highlighting}
  \end{Shaded}
  \textbf{In Chapter \ref{ref-labels}:}
  \begin{Shaded}
  \begin{Highlighting}[]
  \CommentTok{# This chunk ensures that the thesisdown package is}
  \CommentTok{# installed and loaded. This thesisdown package includes}
  \CommentTok{# the template files for the thesis and also two functions}
  \CommentTok{# used for labeling and referencing}
  \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(}\OperatorTok{!}\KeywordTok{require}\NormalTok{(devtools))}
    \KeywordTok{install.packages}\NormalTok{(}\StringTok{"devtools"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{repos =} \StringTok{"http://cran.rstudio.com"}\NormalTok{)}
  \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(}\OperatorTok{!}\KeywordTok{require}\NormalTok{(dplyr))}
      \KeywordTok{install.packages}\NormalTok{(}\StringTok{"dplyr"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{repos =} \StringTok{"http://cran.rstudio.com"}\NormalTok{)}
  \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(}\OperatorTok{!}\KeywordTok{require}\NormalTok{(ggplot2))}
      \KeywordTok{install.packages}\NormalTok{(}\StringTok{"ggplot2"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{repos =} \StringTok{"http://cran.rstudio.com"}\NormalTok{)}
  \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(}\OperatorTok{!}\KeywordTok{require}\NormalTok{(ggplot2))}
      \KeywordTok{install.packages}\NormalTok{(}\StringTok{"bookdown"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{repos =} \StringTok{"http://cran.rstudio.com"}\NormalTok{)}
  \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(}\OperatorTok{!}\KeywordTok{require}\NormalTok{(thesisdown))\{}
    \KeywordTok{library}\NormalTok{(devtools)}
  \NormalTok{  devtools}\OperatorTok{::}\KeywordTok{install_github}\NormalTok{(}\StringTok{"ismayc/thesisdown"}\NormalTok{)}
  \NormalTok{  \}}
  \KeywordTok{library}\NormalTok{(thesisdown)}
  \NormalTok{flights <-}\StringTok{ }\KeywordTok{read.csv}\NormalTok{(}\StringTok{"data/flights.csv"}\NormalTok{)}
  \end{Highlighting}
  \end{Shaded}
  \hypertarget{segundo-apuxe9ndice}{%
  \chapter{Segundo Apéndice}\label{segundo-apuxe9ndice}}
  
  \backmatter
  
  \hypertarget{referencias}{%
  \chapter*{Referencias}\label{referencias}}
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Referencias}
  
  \markboth{References}{References}
  
  \noindent
  
  \setlength{\parindent}{-0.20in}
  \setlength{\leftskip}{0.20in}
  \setlength{\parskip}{8pt}
  
  
\end{document}
% ===== FIN DEL DOCUMENTO =====

